**沃尔夫斯堡**（，）位于[德国中部](../Page/德国.md "wikilink")[不伦瑞克以北的](../Page/不伦瑞克.md "wikilink")[阿勒尔河畔](../Page/阿勒尔河.md "wikilink")，在[汉诺威东部](../Page/汉诺威.md "wikilink")75千米，[柏林西部](../Page/柏林.md "wikilink")230千米。沃尔夫斯堡是[下萨克森州的第五大城市](../Page/下萨克森州.md "wikilink")。因为发达的汽车工业，沃尔夫斯堡的[人均收入位于全德国第一位](../Page/人均收入.md "wikilink")，达到128,000美元\[1\]。

沃尔夫斯堡因[大众汽车总部坐落于此而闻名](../Page/大众汽车.md "wikilink")。这里有世界上最大的汽车工厂，与[直布罗陀的面积相当](../Page/直布罗陀.md "wikilink")。毗邻大众工厂的汽车城（Autostadt）是以大众汽车诸多车型为特色的旅游景点。沃尔夫斯堡是少数几个在20世纪上半叶建立起来的城市。自1938年7月1日作为安置生产“Kdf-Wagen”（[大众甲壳虫](../Page/大众甲壳虫.md "wikilink")）员工建立，直到1945年5月25日，该城市被称为“Stadt
des KdF-Wagens bei Fallersleben”（Fallersleben大众汽车城）。在1972年人口首次超过十万。

## 地理

沃尔夫斯堡位于与[中德运河交汇处的](../Page/中德运河.md "wikilink")[阿勒尔河河谷南部](../Page/阿勒尔河.md "wikilink")，毗邻[吉夫霍恩县和](../Page/吉夫霍恩县.md "wikilink")[黑尔姆施泰特县](../Page/黑尔姆施泰特县.md "wikilink")。最高点位于Almke，基准零海拔140米；最低点位于Ilkerbruch，基准零海拔54米。市区最高峰是110米的Klieversberg山。

### 气候

每年总降雨量相当低，约为，属于全德最低的十位。全德只有7%的观测站采集到比这更低的数据。最干旱的月份是十月，大部分降水集中在6月，这比10月份的降水多1.9倍。降水在全年分布较为平均，只有17%的观测站测量到更低的波动。

### 临近县市

以下的县市或直辖市与沃尔夫斯堡毗邻。从西部开始按照顺时针方向分别为：

  - [吉夫霍恩](../Page/吉夫霍恩县.md "wikilink")：[卡尔贝尔拉](../Page/卡尔贝尔拉.md "wikilink")，[奥斯洛斯](../Page/奥斯洛斯.md "wikilink")，[魏豪森](../Page/魏豪森.md "wikilink")，[塔彭贝克](../Page/塔彭贝克.md "wikilink")，[延布克](../Page/延布克.md "wikilink")，[蒂迪舍](../Page/蒂迪舍.md "wikilink")，[吕亨](../Page/吕亨.md "wikilink")
  - [黑尔姆施泰特](../Page/黑尔姆施泰特县.md "wikilink")：[丹多夫](../Page/丹多夫.md "wikilink")，[费尔普克](../Page/费尔普克.md "wikilink")，[大特维尔普斯特](../Page/大特维尔普斯特.md "wikilink")，[埃尔姆山麓克尼格斯卢特尔](../Page/埃尔姆山麓克尼格斯卢特尔.md "wikilink")，[莱雷](../Page/莱雷.md "wikilink")

### 行政区划

[Wolfsburg_Gliederung.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wolfsburg_Gliederung.svg "fig:Wolfsburg_Gliederung.svg")
沃尔夫斯堡分为40个部分，一个或者几个部分一起组成了共16个区（括号中为2012年的居民数量）：

  - Almke-Neindorf (2,144) 包括 Almke 和 Neindorf
  - Barnstorf-Nordsteimke (3,982) 包括 Barnstorf 和 Nordsteimke
  - Brackstedt-Velstove-Warmenau (3,001) 包括 Brackstedt，Velstove 和
    Warmenau
  - Detmerode (7,640)
  - Ehmen-Mörse (8,987) 包括 Ehmen 和 Mörse
  - Fallersleben-Sülfeld (14,191) 包括 Fallersleben 和 Sülfeld
  - Hattorf-Heiligendorf (4,017) 包括 Hattorf 和 Heiligendorf
  - Hehlingen (1,854)
  - Kästorf-Sandkamp (1,994) 包括 Kästorf 和 Sandkamp
  - Mitte-West (17,942) 包括
    Eichelkamp，Hageberg，Hohenstein，Klieversberg，Laagberg，Rabenberg
    和 Wohltberg
  - Neuhaus-Reislingen (7,718) 包括 Neuhaus 和 Reislingen
  - Nordstadt (9,775) 包括 Alt-Wolfsburg，Kreuzheide，Tiergartenbreite 和
    Teichbreite
  - Stadtmitte (15,122) 包括
    Hellwinkel，Heßlingen，Köhlerberg，Rothenfelde，Schillerteich，Stadtmitte
    和 Steimker Berg
  - Vorsfelde (12,641)
  - Wendschott (2,903)
  - Westhagen (9,206)

## 娱乐和体育

### 娱乐

  - **Phæno**是德国最大的科学中心之一。
  - 阿勒河公园里有北德最大的水上乐园**BadeLand**。
  - 汽车主题公园**Autostadt**位于[中德运河的北岸](../Page/中德运河.md "wikilink")，距火车站和市中心很近。
  - 有15米直径穹顶的**沃尔夫斯堡天文馆**是[下萨克森州最大的天文馆](../Page/下萨克森州.md "wikilink")。

### 体育

最著名的专业体育俱乐部是成立于1945年的[沃尔夫斯堡足球俱乐部](../Page/沃尔夫斯堡足球俱乐部.md "wikilink")（VfL
Wolfsburg）。该俱乐部的男子队在2009年获得了[德甲冠军](../Page/德国足球甲级联赛.md "wikilink")。其女子队在2013和2014年获得[德甲冠军](../Page/德国足球甲级联赛.md "wikilink")，2013年获得了[DFB-Pokal冠军](../Page/DFB-Pokal_\(women\).md "wikilink")。

## 城市关系

沃尔夫斯堡目前与以下六个城市结为[姐妹城市](../Page/姐妹城市.md "wikilink")：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>城市</p></th>
<th><p>国家</p></th>
<th><p>缔结日期</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/马里尼阿讷.md" title="wikilink">马里尼阿讷</a></p></td>
<td></td>
<td><p>1963年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/佩萨罗和乌尔比诺省.md" title="wikilink">佩萨罗和乌尔比诺省</a></p></td>
<td></td>
<td><p>1975年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/哈伯斯塔特.md" title="wikilink">哈伯斯塔特</a></p></td>
<td></td>
<td><p>1989年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/陶里亚蒂.md" title="wikilink">陶里亚蒂</a></p></td>
<td></td>
<td><p>1991年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/别尔斯科-比亚瓦.md" title="wikilink">别尔斯科-比亚瓦</a>[2]</p></td>
<td></td>
<td><p>1998年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/嘉定区.md" title="wikilink">嘉定区</a></p></td>
<td></td>
<td><p>2015年</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

该市在1950年到2004年间还与[英国](../Page/英国.md "wikilink")[卢顿结为姐妹城市](../Page/卢顿.md "wikilink")，后来该市提出解除关系\[3\]。

沃尔夫斯堡当前与下列城市有友好合作关系：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>城市</p></th>
<th><p>国家</p></th>
<th><p>缔结日期</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/萨拉热窝.md" title="wikilink">萨拉热窝</a></p></td>
<td></td>
<td><p>1985年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/长春.md" title="wikilink">长春</a></p></td>
<td></td>
<td><p>2006年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/普埃布拉.md" title="wikilink">普埃布拉</a></p></td>
<td></td>
<td><p>2010年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/坚杜拜.md" title="wikilink">坚杜拜</a></p></td>
<td></td>
<td><p>2010年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/丰桥市.md" title="wikilink">丰桥市</a></p></td>
<td></td>
<td><p>2011年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/大连.md" title="wikilink">大连</a></p></td>
<td></td>
<td><p>2011年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/查塔努加_(田纳西州).md" title="wikilink">查塔努加</a></p></td>
<td></td>
<td><p>2011年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/波波利.md" title="wikilink">波波利</a></p></td>
<td></td>
<td><p>2012年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/南海区.md" title="wikilink">南海区</a></p></td>
<td></td>
<td><p>2016年</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 注释

## 外部链接

  - [沃尔夫斯堡城市网站](http://www.wolfsburg.de)
  - [沃尔夫斯堡艺术博物馆](http://www.kunstmuseum-wolfsburg.de)
  - [大众汽车官方网站](http://www.volkswagen.de)

[W](../Category/下萨克森州市镇.md "wikilink")
[Category:1938年建立的聚居地](../Category/1938年建立的聚居地.md "wikilink")
[Category:1938年德國建立](../Category/1938年德國建立.md "wikilink")

1.
2.
3.